**策略性投票** 也稱棄保效應（Strategic voting；Tactical
voting），是指在[選舉中](../Page/選舉.md "wikilink")，一方人士為了阻止另一方且極不受一方歡迎的熱門候選人勝出，而投給另一名不一定立場相近，但最大機會勝出的候選人。

行使策略性投票的選民，往往並非對所投的對象支持，只是以[配票策略](../Page/配票.md "wikilink")，反對自己不喜歡的候選人。

策略性投票的壞處是，當該候選人勝出，就會令到該候選人得到授權，而造成投票者在道德上，不能反對該候選人。

## 棄保效應

棄保效應屬於策略性投票的一種，源自於[中國象棋術語](../Page/中國象棋.md "wikilink")「棄車保帥」，放棄次要的棋子以保主要棋子的安全。**棄保**是一種[選舉策略](../Page/選舉.md "wikilink")，為[配票的變種](../Page/配票.md "wikilink")，避免類似立場或性質的候選人瓜分選票，以致兩敗俱傷，因此要求選民，將選票集中在有機會勝出的候選人身上。例如有甲黨的候選人激進派的張三、溫和派的李四兩位出馬與乙黨的王五參選，如果甲黨支持者平均把票投給張三、李四，選票被瓜分，導致張三、李四兩人都落選，反而使敵對陣營乙黨的王五當選。而張三[民調支持度較高](../Page/民調.md "wikilink")，所以甲黨支持者可能會投票給據優勢的的張三，放棄李四，即為「棄李保張」。

## 參見

  - [逆反票](../Page/逆反票.md "wikilink")
  - [配票](../Page/配票.md "wikilink")

## 參考資料

## 參考書籍

  -
[Category:選舉](../Category/選舉.md "wikilink")
[Category:投票](../Category/投票.md "wikilink")